[公屋=..?] 業主控訴管理費掠水 數元朗譽88三宗罪

【周末專題】近年新盤越出越細，蚊型盤成為發展商推盤主力。由於地方細，所附設的會所規模有限，但住戶需要攤分的管理費卻不斷提高。以近年鄉郊盤林立的元朗為例子，本報發現已落成的屋苑中，新地（016）旗下的元朗譽88管理費升幅最高，由入伙時的平均每呎3.6元，升至4.1元，升幅近14%。
記者：陳寶恩

■新地旗下元朗譽88，管理費3年內升幅近14%。

■七人轎車原由發展商免費提供，及後管理公司將開支要計入管理費。

■譽88會所設施寥寥可數，設健身室及兒童遊戲室，大部份需額外收費。
元朗譽88過去3年的管理費升幅，對比2014年12月至2017年12月的消費者物價指數，3年上升約5.3%，即管理費加幅高通脹近2.6倍。
以屋苑1座中層G室的三房套房單位為例子，單位實用面積931方呎，即每月要交的管理費約3,817元。單位業主現時放盤叫價1,180萬元，以一般過千萬樓價的單位只可承造五成按揭，還款期30年計，每月供款約22,253元，額外要交的管理費佔每月供款高達17%，料新業主每月共付26,070元。

【譽881座中層G室】
■單位實用面積931方呎，每月繳交的管理費約3,817元。

■單位位處中層，睡房望開揚景觀。

會所大部份設施須收費
新地回應稱在調整管理費前，曾多次與業戶舉行諮詢面談，並經業委會在會議中作出充分討論及通過後，再於2017年7月業主大會匯報，並在8月1日起調整管理費，過程公開透明，為屋苑入伙3年來首次調整。
從項目樓書及會所提供的資料顯示，會所室內面積僅1.1萬方呎，而室外則為2.3萬方呎，屬區內屋苑中規模較細的會所。當中會所提供的設施只有10項，包括常見的健身室、室外泳池、桑拿室、影音室等，不過大部份設施都需要另外收費才可以使用，例如健身室每次收費15元，更衣室及桑拿室每次收10元，連借用毛巾都要逐條收費，大浴巾每條收10元、小毛巾則每條收5元。
至於免費供住客用的設施就只得3項，包括各互聯網區、兒童遊戲室及閱讀室。
譽88與元朗市中心及西鐵站等相距頗遠，如住戶選擇步行出入，需時起碼20分鐘才可行到元朗西鐵站，故屋苑亦有提供免費專車服務接送客戶往返西鐵站。
近年元朗區有多個新盤進駐，對比同區其他屋苑的管理費水平，同為新地旗下的單幢新盤映御，會所面積約1.5萬方呎，管理費為每方呎3.9元，較譽88略低。而大型屋苑中，同區Park Yoho3期共有兩個會所，面積共10.7萬方呎，而管理費則每方呎3.86元。同區現時管理費較貴的大型屋苑還有尚豪庭，管理費現時為每方呎4.2元。
但要數管理費最癲價的樓盤，就是上年末開售、由恒地（012）發展的蚊型盤尚悅．方，全盤只有63伙，故每戶要分擔的管理費非常高，標準戶每方呎管理費約5.4元，特色戶管理費則高近6元，可謂貴絕元朗區。而據屋苑樓書及發展商提供的資料顯示，會所面積僅為804方呎。

會所面積僅為804方呎

有冇得組成業委會踢走管理處

發展商車場商場業權分分鐘hold 3-4成

公屋真係冇得輸

係班死慳死抵先夠首期默默食麵包既葡萄撚先會話d 咩野鄰居質素問題

住私樓咁好又唔見你地平時打開道門？

還款期30年計，每月供款約22,253元，額外要交的管理費佔每月供款高達17%，料新業主每月共付26,070元。

30年 如果有家庭上一代下一代
真係要月入十萬先穩陣

朗屏8號仲貴過映御同grand yoho

住公屋= ...

預咗啦, 地產佬

本身都貴 咁快加價

業委會先踢唔走 立案法團先得

D納米單支樓郁下5蚊 仲要咩設施都冇

公屋又贏